# Preface {.unnumbered}

This is a Quarto book.

To learn more about Quarto books visit <https://quarto.org/docs/books>.



```{python}
import numpy as np

x = 10
```

Ejercicio 4

Considerando $J_{N}$ como sigue

$$
J_{N}\left(x\right)=\beta^{N}x^{1-\gamma}K_{N},
$$

con $K_{N}=1$ bajo la hipótesis de que 
$$
c_{k}\left(x,a\right)=\beta^{k}a^{1-\gamma}
$$
 calculamos $J_{N-1}$. 

\begin{align*}
J_{N-1}\left(x\right) & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ c_{N-1}(x,a)+J_{N}\left((1+i)(x-a)\right)\right\} \\
 & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ \beta^{N-1}a^{1-\gamma}+\beta^{N}\left((1+i)(x-a)\right)^{1-\gamma}\right\} 
\end{align*}

Definimos el argumento como una función $q$.

\begin{align*}
q(x,a) & =\beta^{N-1}a^{1-\gamma}+\beta^{N}\left((1+i)(x-a)\right)^{1-\gamma}\\
 & =C_{1}a^{1-\gamma}+C_{2}\left(x-a\right)^{1-\gamma},
\end{align*}

donde $C_{1}=\beta^{N-1}$ y $C_{2}=\beta^{N}(1+i)^{1-\gamma}K_{N}.$
Como $q$ es continua en $\left(x,a\right)$. Podemos calcular el
máximo mediante el gradiente. 

$$
\partial_{a}q=C_{1}\left(1-\gamma\right)a^{-\gamma}-C_{2}(1-\gamma)\left(x-a\right)^{-\gamma}.
$$

Igualando, $\partial_{a}q=0$. 
\begin{align*}
C_{1}a^{-\gamma} & =C_{2}\left(x-a\right)^{-\gamma}\\
\dfrac{C_{1}}{C_{2}} & =\left(\dfrac{x-a}{a}\right)^{-\gamma}\\
\left(\dfrac{C_{1}}{C_{2}}\right)^{-\frac{1}{\gamma}} & =\frac{x}{a}-1\\
\left(\dfrac{C_{1}}{C_{2}}\right)^{-\frac{1}{\gamma}}+1 & =\frac{x}{a}\\
a & =\dfrac{x}{\left(\dfrac{C_{1}}{C_{2}}\right)^{-\frac{1}{\gamma}}+1}
\end{align*}

Finalmente 
$$
a=h(x)=\dfrac{x}{\left(\beta(1+i)^{1-\gamma}\right)^{\frac{1}{\gamma}}+1}
$$

Definiendo $\eta=\left(\beta(1+i)^{1-\gamma}\right)^{\frac{1}{\gamma}}+1,$
$\eta-1=\left(\beta(1+i)^{1-\gamma}\right)^{\frac{1}{\gamma}}$

entonces 
$$
h(x)=\dfrac{x}{\eta},
$$

\begin{align*}
J_{N-1}(x) & =\beta^{N-1}\left(\dfrac{x}{\eta}\right)^{1-\gamma}+\beta^{N}\left((1+i)\left(x-\dfrac{x}{\eta}\right)\right)^{1-\gamma}\\
 & =\beta^{N-1}x^{1-\gamma}\left(\eta^{\gamma-1}+\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}\left(\dfrac{\eta-1}{\eta}\right)^{1-\gamma}\right)\\
 & =\beta^{N-1}x^{1-\gamma}\eta^{\gamma-1}\left(1+\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}\left(\eta-1\right)^{1-\gamma}\right)\\
 & =\beta^{N-1}x^{1-\gamma}\eta^{\gamma-1}\left(1+\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}\left(\eta-1\right)^{1-\gamma}\right)\\
 & =\beta^{N-1}x^{1-\gamma}\eta^{\gamma-1}\left(1+\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}\left(\left(\beta(1+i)^{1-\gamma}\right)^{\frac{1}{\gamma}}\right)^{1-\gamma}\right)\\
 & =\beta^{N-1}x^{1-\gamma}\eta^{\gamma-1}\left(1+\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}\left(\beta(1+i)^{1-\gamma}\right)^{\frac{1}{\gamma}-1}\right)\\
 & =\beta^{N-1}x^{1-\gamma}\eta^{\gamma-1}\left(1+\beta^{\frac{1}{\gamma}}(1+i)^{\left(1-\gamma\right)\left(\frac{1}{\gamma}-1\right)+1-\gamma}\right)\\
 & =\beta^{N-1}x^{1-\gamma}\eta^{\gamma-1}\left(1+\beta^{\frac{1}{\gamma}}(1+i)^{\left(\frac{1}{\gamma}-1\right)}\right)\\
 & =\beta^{N-1}x^{1-\gamma}\eta^{\gamma},
\end{align*}

Entonces 
$$
K_{N-1}=\eta^{\gamma},h_{k-1}\left(x\right)=\dfrac{x}{\left(K_{N-1}\right)^{1/\gamma}}
$$

Ahora calculamos $J_{N-2}$

\begin{align*}
J_{N-2}\left(x\right) & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ \beta^{N-2}a^{1-\gamma}+\beta^{N-1}\left[\left(1+i\right)\left(x-a\right)\right]^{1-\gamma}\eta^{\gamma}\right\} \\
 & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ q\left(x,a\right)\right\} ,
\end{align*}

donde 
$$
q\left(x,a\right)=C_{1}a^{1-\gamma}+C_{2}\left(x-a\right)^{1-\gamma},
$$

con $C_{1}=\beta^{N-2}$ y $C_{2}=\beta^{N-1}\left(1+i\right)^{1-\gamma}K_{N-1}$
. Obteniendo, por recursividad 
\begin{align*}
h_{N-2} & =\dfrac{x}{\left(\dfrac{C_{1}}{C_{2}}\right)^{-\frac{1}{\gamma}}+1}\\
 & =\dfrac{x}{\left(\dfrac{1}{\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}K_{N-1}}\right)^{-\frac{1}{\gamma}}+1}\\
 & =\dfrac{x}{\left(\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}K_{N-1}\right)^{\frac{1}{\gamma}}+1}
\end{align*}

Entonces, sea 
\begin{align*}
\eta' & =\left(\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}K_{N-1}\right)^{\frac{1}{\gamma}}+1.
\end{align*}

Repitiendo, el caso anterior, tenemos que 
\begin{align*}
J_{N-2}\left(x\right) & =\beta^{N-2}x^{1-\gamma}\eta_{'}^{\gamma-1}\left(1+K_{N-1}\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}\left(\left(\beta(1+i)^{1-\gamma}K_{N-1}\right)^{\frac{1}{\gamma}}\right)^{1-\gamma}\right)\\
 & =\beta^{N-2}x^{1-\gamma}\eta_{'}^{\gamma-1}\left(1+K_{N-1}\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}\left(\left(\beta(1+i)^{1-\gamma}K_{N-1}\right)^{\frac{1}{\gamma}}\right)^{1-\gamma}\right)\\
 & =\beta^{N-2}x^{1-\gamma}\eta_{'}^{\gamma-1}\left(1+K_{N-1}\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}\left(\beta(1+i)^{1-\gamma}K_{N-1}\right)^{\frac{1}{\gamma}-1}\right)\\
 & =\beta^{N-2}x^{1-\gamma}\eta_{'}^{\gamma-1}\left(1+K_{N-1}\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}(1+i)^{\left(1-\gamma\right)\left(\frac{1}{\gamma}-1\right)}K_{N-1}^{\frac{1}{\gamma}-1}\right)\\
 & =\beta^{N-2}x^{1-\gamma}\eta_{'}^{\gamma-1}\left(1+K_{N-1}\beta^{1/\gamma}\left(1+i\right)^{\frac{1}{\gamma}-1}K_{N-1}^{\frac{1}{\gamma}-1}\right)\\
 & =\beta^{N-2}x^{1-\gamma}\eta_{'}^{\gamma-1}\left(1+\beta^{1/\gamma}\left(1+i\right)^{\frac{1}{\gamma}-1}K_{N-1}^{\frac{1}{\gamma}}\right)\\
 & =\beta^{N-2}x^{1-\gamma}\eta'{}^{\gamma},
\end{align*}

entonces 
$$
K_{N-2}=\eta'{}^{\gamma},
$$

y 
$$
h_{N-2}=\dfrac{x}{K_{N-2}^{1/\gamma}}
$$

Por lo tanto, tenemos que 
$$
K_{n}=\left(\beta\left(1+i\right)^{1-\gamma}K_{n+1}\right)^{\frac{1}{\gamma}}+1,n=0,1,2,\ldots,N,
$$
con $K_{N}=1$. 

Obteniendo así 
\begin{align*}
J_{n}\left(x\right) & =\beta^{n}x^{1-\gamma}K_{n}\\
h_{n}\left(x\right) & =\dfrac{x}{K_{n}^{1/\gamma}}
\end{align*}






Ejercicio 5

Para el caso infinito. Estamos considerando 
$$
c\left(x,a\right)=a^{1-\gamma}
$$

Entonces 
$$
\nu\left(x\right)=\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ a^{1-\gamma}+\beta\nu\left(\left(1+i\right)\left(x-a\right)\right)\right\} ,
$$

considerando $\nu\left(x\right)=cx^{1-\gamma}.$ Entonces 
$$
\nu\left(x\right)=\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ a^{1-\gamma}+\beta c\left[\left(1+i\right)\left(x-a\right)\right]^{1-\gamma}\right\} ,
$$

definimos 
$$
q\left(x,a\right)=a^{1-\gamma}+\beta c\left[\left(1+i\right)\left(x-a\right)\right]^{1-\gamma},
$$
entonces 
$$
\partial_{a}q=\left(1-\gamma\right)a^{-\gamma}+\beta c\left(1-\gamma\right)\left(1+i\right)^{1-\gamma}\left(-1\right)\left(x-a\right)^{-\gamma}.
$$

Si $\partial_{a}q=0$. Entonces 

\begin{align*}
a^{-\gamma} & =\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\left(x-a\right)^{-\gamma}\\
\left(\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right)^{-1} & =\left(\dfrac{x-a}{a}\right)^{-\gamma}\\
\beta^{-1}c^{-1}\left(1+i\right)^{\gamma-1} & =\left(\dfrac{x}{a}-1\right)^{-\gamma}\\
\left[\beta^{-1}c^{-1}\left(1+i\right)^{\gamma-1}\right]^{-\frac{1}{\gamma}}+1 & =\dfrac{x}{a}
\end{align*}

Por lo tanto 
\begin{align*}
a & =\dfrac{x}{\left[\beta^{-1}c^{-1}\left(1+i\right)^{\gamma-1}\right]^{-\frac{1}{\gamma}}+1}\\
 & =\dfrac{x}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}
\end{align*}

Ahora remplazamos en $q$ 
\begin{align*}
\nu\left(x\right) & =\left(\dfrac{x}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)^{1-\gamma}+\beta c\left[\left(1+i\right)\left(x-\dfrac{x}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)\right]^{1-\gamma}\\
 & =x^{1-\gamma}\left(\dfrac{1}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)+x^{1-\gamma}\left(1+i\right)^{1-\gamma}\beta c\left(1-\dfrac{1}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)^{1-\gamma}\\
 & =x^{1-\gamma}\left[\left(\dfrac{1}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)+\left(1+i\right)^{1-\gamma}\beta c\left(1-\dfrac{1}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)^{1-\gamma}\right].
\end{align*}
Entonces 

\begin{align*}
c & =\left(\dfrac{1}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)^{1-\gamma}+\left(1+i\right)^{1-\gamma}\beta c\left(1-\dfrac{1}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)^{1-\gamma}\\
 & =\left(\dfrac{1}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)^{1-\gamma}+\left(1+i\right)^{1-\gamma}\beta c\left(\dfrac{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)^{1-\gamma}\\
 & =\left(\dfrac{1}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)^{1-\gamma}\left(1+\left(1+i\right)^{1-\gamma}\beta c\left(\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}\right)^{1-\gamma}\right)\\
 & =\left(\dfrac{1}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)^{1-\gamma}\left(1+\left(1+i\right)^{1-\gamma}\beta c\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}-1}\right)\\
 & =\left(\dfrac{1}{\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1}\right)^{1-\gamma}\left(1+\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}\right)\\
 & =\left(\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1\right)^{\gamma-1}\left(1+\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}\right)\\
c & =\left(\left[\beta c\left(1+i\right)^{1-\gamma}\right]^{\frac{1}{\gamma}}+1\right)^{\gamma}
\end{align*}

Ahora, nos queda despejar $c$. 
\begin{align*}
c^{\frac{1}{\gamma}} & =\beta^{\frac{1}{\gamma}}c^{\frac{1}{\gamma}}\left(1+i\right)^{\frac{1}{\gamma}-1}+1\\
1 & =\beta^{\frac{1}{\gamma}}\left(1+i\right)^{\frac{1}{\gamma}-1}+c^{-\frac{1}{\gamma}}\\
c^{-\frac{1}{\gamma}} & =1-\beta^{\frac{1}{\gamma}}\left(1+i\right)^{\frac{1}{\gamma}-1}\\
c & =\left(1-\beta^{\frac{1}{\gamma}}\left(1+i\right)^{\frac{1}{\gamma}-1}\right)^{-\gamma}
\end{align*}




Ejercicio 6


\begin{align*}
\nu\left(x\right) & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ c\left(x,a\right)+\nu\left(f\left(x,a\right)\right)\right\} \\
 & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ a^{2}+x^{2}+E\left[\nu\left(x+a+\xi\right)\right]\right\} 
\end{align*}

Para $\nu\left(x\right)=ax^{2}+b$

\begin{align*}
\nu\left(x\right) & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ c\left(x,a\right)+\beta E\left[\nu\left(f\left(x,a\right)\right)\right]\right\} \\
 & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ A^{2}+x^{2}+\beta\left(E\left[a\left(f^{2}\left(x,a\right)\right)\right]+b\right)\right\} \\
 & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ A^{2}+x^{2}+\beta\left(aE\left[f^{2}\left(x,a\right)\right]+b\right)\right\} 
\end{align*}

Notemos que 
\begin{align*}
E\left[f^{2}\left(x,a\right)\right] & =E\left[\left(x+A+\xi\right)^{2}\right]\\
 & =E\left[x^{2}+A^{2}+\xi^{2}+2xA+2x\xi+2\xi A\right]\\
 & =x^{2}+A^{2}+E\left[\xi^{2}\right]+2xA+2xE\left[\xi\right]+2AE\left[\xi\right]\\
 & =x^{2}+A^{2}+d+2xA
\end{align*}

Entonces 
\begin{align*}
ax^{2}+b & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ A^{2}+x^{2}+\beta\left[a\left(x^{2}+A^{2}+d+2xA\right)+b\right]\right\} \\
 & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ A^{2}+x^{2}+\beta a\left(x^{2}+A^{2}+d+2xA\right)+\beta b\right\} \\
 & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ A^{2}+x^{2}+\beta ax^{2}+\beta aA^{2}+\beta ad+2\beta axA+\beta b\right\} \\
 & =\max_{a\in A\left(x\right)}\left\{ A^{2}\left(\beta a+1\right)+2\beta axA+x^{2}+\beta ax^{2}+\beta ad+\beta b\right\} 
\end{align*}

Definimos 
$$
w\left(x,A\right)=A^{2}\left(\beta a+1\right)+2\beta axA+x^{2}+\beta ax^{2}+\beta ad+\beta b,
$$

entonces 
$$
\partial_{A}w=2A\left(\beta a+1\right)+2\beta ax.
$$

Si $\partial_{A}w=0$, entonces 
$$
A=-\dfrac{\beta ax}{\beta a+1}
$$

Entonces
\begin{align*}
\nu\left(x\right) & =\left(\beta ax\right)^{2}-2\dfrac{\left(\beta ax\right)^{2}}{\beta a+1}+x^{2}+\beta ax^{2}+\beta ad+\beta b\\
 & =x^{2}\left(\left[\beta a\right]^{2}-2\dfrac{\left(\beta a\right)^{2}}{\beta a+1}+1+\beta a\right)+\beta ad+\beta b
\end{align*}

Entonces 
\begin{align*}
a & =\left[\beta a\right]^{2}-2\dfrac{\left(\beta a\right)^{2}}{\beta a+1}+1+\beta a\\
b & =\beta ad+\beta b,
\end{align*}
de forma rapida 

$$
b=\dfrac{\beta ad}{1-\beta},
$$
entonces queda pendiente calcular $a$ 

\begin{align*}
a & =\left[\beta a\right]^{2}-2\dfrac{\left(\beta a\right)^{2}}{\beta a+1}+1+\beta a.\\
0 & =\left(\beta a\right)^{2}\left(1-\dfrac{2}{\beta a+1}\right)+1+\left(\beta-1\right)a\\
 & =\left(\beta a\right)^{2}\left(\beta a+1-2\right)+\beta a+1+\left(a\beta-a\right)\left(\beta a+1\right)\\
 & =\left(\beta a\right)^{2}\left(\beta a-1\right)+\beta a+1+\left[\left(a\beta\right)^{2}+a\beta-\beta a^{2}-a\right]\\
 & =\left(\beta a\right)^{3}+2a\beta+1-\beta a^{2}-a\\
 & =\beta^{3}a^{3}-\beta a^{2}+\left(2\beta-1\right)a+1
\end{align*}